\chapter{Sistemi lineari in due incognite}
\label{sec:sistemiLineariInDueIncognite}
\section{Equazioni in più variabili}
\label{sec:EquazioniInPiuVariabili}
\begin{definizionet}{Definizione di soluzione}{}\index{Equazione!più variabili!soluzione}
Data un'equazione in n incognite, una soluzione è una n-upla ordinata di numeri reali
\end{definizionet}
\begin{figure}
	\centering
\includestandalone[width=.9\textwidth]{secondo/sistemi/mappe_concettuali_sistema_1}
	\caption{Classificazione di un sistema}
	\label{fig:ClassificazioneDiUnSistema}
\end{figure}
\section{Sistemi}
\label{sec:Sistemi}
\begin{definizionet}{Definizione di sistema}{}\index{Sistema!definizione}
Si dice sistema di equazioni un insieme di due o più equazioni, tutte nelle stesse incognite, considerate contemporaneamente.
\end{definizionet}

\begin{definizionet}{Definizione di grado di sistema}{}\index{Sistema!grado}\label{def:sistemaGrado}
Si dice grado di un sistema,di più equazioni in tante incognite,  il prodotto dei gradi delle equazioni del sistema ridotte in forma normale.
\end{definizionet}
\begin{definizionet}{Definizione di soluzione}{}\index{Sistema!definizione!soluzione}
Se consideriamo un sistema in n incognite, una soluzione è una n-upla ordinata di numeri reali che sostituite alle incognite soddisfano contemporaneamente le n equazioni
\end{definizionet}
\section[Classificazione rispetto alle soluzioni]{Classificazione dei sistemi rispetto alle soluzioni}
\begin{definizionet}{Definizione di equivalenza}{}\index{Sistema!definizione di equivalenza}
Due sistemi sono equivalenti quando hanno lo stesso insieme soluzione
\end{definizionet}
\begin{definizionet}{Forma normale di un sistema lineare}{}\index{Sistema!lineare!forma normale}{}
Un sistema di due equazioni di 1° grado in due incognite x, y, a coefficienti numerici, si dice ridotto in forma normale se è del tipo
\[\left\{\begin{array}{l} {ax+by=c} \\ {a'x+b'y=c'}\end{array}\right. \]
dove a, b, a', b' si chiamano coefficienti delle incognite c, c' si chiamano termini noti
\end{definizionet}
\begin{teoremat}{Teorema fondamentale}{}\index{Sistema!lineare!teorema fondamentale}{}
Se i coefficienti del sistema lineare sono diversi da zero e non sono tra loro proporzionali $\dfrac{a}{a'} \ne \dfrac{b}{b'}$ il sistema ammette una e una sola soluzione data da
\[
\begin{cases}
	x=\dfrac{b'c-bc'}{ab'-a'b}\\
	y=\dfrac{ac'-a'c}{ab'-a'b}
\end{cases}
\]
Se, invece, sono proporzionali solo i coefficienti delle incognite cioè; $\dfrac{a'}{a} =\dfrac{b'}{b} \ne \dfrac{c'}{c} $, allora il sistema è impossibile
Se, invece, sono proporzionali i coefficienti e i termini noti delle equazioni cioè; $\dfrac{a'}{a} =\dfrac{b'}{b} =\dfrac{c'}{c} $, allora il sistema è indeterminato.
\end{teoremat}
Consideriamo il sistema canonico, \[ \left\{\begin{array}{l} {ax+by=c} \\ {a'x+b'y=c'} \end{array}\right. \]
moltiplicando la prima equazione per b' e la seconda per --b, avremo  \[\left\{\begin{array}{l} {ab'x+bb'y=b'c} \\ {-ba'x-bb'y=-bc'} \end{array}\right. \]
sommando lungo le colonne otteniamo \[\dfrac{\left\{\begin{array}{l} {ab'x+bb'y=b'c} \\ {-ba'x-bb'y=-bc'} \end{array}\right. }{\left(ab'-ba'\right)x=b'c-bc'} \]  da cui  \[x=\dfrac{b'c-bc'}{ab'-a'b} \]
moltiplicando la prima equazione per a' e la seconda per --a avremo  \[\left\{\begin{array}{l} {aa'x+ba'y=a'c} \\ {-aa'x-ab'y=-ac'} \end{array}\right. \] sommando lungo le colonne otteniamo  \[\dfrac{\left\{\begin{array}{l} {aa'x+ba'y=a'c} \\ {-aa'x-ab'y=-ac'} \end{array}\right. }{\left(a'b-ab'\right)y=a'c-ac'} \] da cui \[y=\dfrac{ac'-a'c}{ab'-a'b} \]  da cui se  \[\dfrac{a'}{a} \ne \dfrac{b'}{b} \] avremo  \[ab'-a'b\ne 0\]  quindi il sistema ha una e una sola soluzione.
Se \[\dfrac{a'}{a} =\dfrac{b'}{b} \]  avremo due casi  \[\dfrac{a'}{a} =\dfrac{b'}{b} \ne \dfrac{c'}{c} \]  e  \[\dfrac{a'}{a} =\dfrac{b'}{b} =\dfrac{c'}{c} \]
Nel primo caso il sistema è impossibile perché  $ab'-a'b=0$, $a'c-ac'\ne 0$, $b'c-bc'\ne 0$  e quindi poiché è possibile riscrivere il sistema canonico nella forma  \[\left\{\begin{array}{l} {\left(ab'-ab'\right)x=b'c-bc'} \\ {\left(ab'-ab'\right)y=ac'-a'c} \end{array}\right. \]  da cui  \[\left\{\begin{array}{l} {0=b'c-bc'} \\ {0=ac'-a'c} \end{array}\right. \] impossibile.
Nel secondo caso il sistema è indeterminato perché  $ab'-a'b=0$, $a'c-ac'=0$, $b'c-bc'=0$  e quindi giacché è possibile riscrivere il sistema canonico nella forma  \[\left\{\begin{array}{l} {\left(ab'-ab'\right)x=b'c-bc'} \\ {\left(ab'-ab'\right)y=ac'-a'c} \end{array}\right. \]  da cui \[\left\{\begin{array}{l} {0=0} \\ {0=0} \end{array}\right. \]  indeterminato
\section{Metodi di risoluzione}
\label{sec:MetodiDiRisoluzione}
\subsection{Sostituzione}
\label{sec:Sostituzione}
Un sistema lineare in forma canonica si risolve con il metodo di sostituzione\index{Sistema!metodo!sostituzione} isolando una variabile in una equazione e sostituendola nelle altre. 
\begin{esempiot}{}{}
Supponiamo di avere un sistema lineare in forma normale
\[
\begin{cases}
	x+2y=1\\
	3x-y=2
\end{cases}
\]
\end{esempiot}
risolvo la prima rispetto alla x e ottengo 
\[
\begin{cases}
	x=1-2y\\
	3x-y=2
\end{cases}
\]
sostituisco nella seconda ed ottengo
\[
\begin{cases}
	x=1-2y\\
	3(1-2y)-y=2
\end{cases}
\begin{cases}
	x=1-2y\\
	3-6y-y=2
\end{cases}
\begin{cases}
	x=1-2y\\
	-7y=2-3
\end{cases}
\begin{cases}
	x=1-2y\\
	-7y=-1
\end{cases}
\begin{cases}
	x=1-2y\\
	y=\dfrac{1}{7}
\end{cases}
\begin{cases}
	x=1-2\dfrac{1}{7}\\
	y=\dfrac{1}{7}
\end{cases}
\]
\[
\begin{cases}
	x=\dfrac{7-2}{7} \\
	y=\dfrac{1}{7}
\end{cases}
\begin{cases}
	x=\dfrac{5}{7}\\
	y=\dfrac{1}{7}
\end{cases}
\]
\subsection{Confronto}
\label{sec:Confronto}
Un sistema lineare in forma canonica si risolve con il metodo del confronto\index{Sistema!metodo!confronto} risolvendo due equazioni rispetto ad un stessa variabile e confrontando i valori attenuti.
\begin{esempiot}{}{}
supponiamo di avere un sistema lineare in forma normale
\[
\begin{cases}
	x+2y=1\\
	3x-y=2
\end{cases}
\]
\end{esempiot}
Risolvo rispetto ad x e ottengo
\[
\begin{cases}
	x=-2y+1\\
	x=\dfrac{2+y}{3}
\end{cases}
\begin{cases}
	-2y+1=\dfrac{2+y}{3}\\
		x=-2y+1
\end{cases}
\begin{cases}
	-6y+3=2+y\\
	x=-2y+1
\end{cases}
\begin{cases}
	-7y=-1\\
	x=-2y+1
\end{cases}
\begin{cases}
	y=\dfrac{1}{7}\\
	x=-2y+1
\end{cases}
\]
\[
\begin{cases}
	y=\dfrac{1}{7}\\
	x=-2\dfrac{1}{7}+1
\end{cases}
\begin{cases}
	y=\dfrac{1}{7}\\
	x=\dfrac{5}{7}
\end{cases}
\]

\subsection{Riduzione}
\label{sec:Riduzione}
